逾2000字長文撐DQ 周庭 湯家驊：長遠有助永續一國兩制 否則有災難性結果

行政會議成員、資深大律師湯家驊以題為《「一國兩制」的參選權》在報章撰文，再回應DQ香港眾志周庭的事件。他認為，如果今天發生的事更進一步被法庭所確認，也是符合憲法和法律要求的現實，「長遠而言，這只會是一種對落實及永續一國兩制有幫助的發展。」

湯在《明報》文章篇幅超過2000字，主要回應選舉主任的權力來自哪裏，其權力又是否過大等。湯家驊稱，法例同時授予選舉主任權力和責任去決定任何候選人是否真誠地達到這項法律要求，選舉主任的責任和職能比一般監誓人高，他不但要確保候選人有維護基本法和效忠特區的意願及決心，更需他「信納」候選人在這方面的聲稱。

湯家驊認為，選舉主任並沒有明確法律權力去傳召證人或收集證據，「他只可以如一般人一樣，睜開眼睛打開耳朵，觀聽候選人的言行，然後判斷他應否接納候選人的聲稱。」他認為，決定受法律上規定的上訴機制所監管，「選舉主任的權力並非過大，但他的決定影響深遠卻是事實。」

他承認，憲法和法律要求候選人持有一種對國家制度和憲法有歸屬感的政治取向，是一種「政治審查」，「這是一種憲法和法律所要求的，而非單純從政治角度上所設下的『審查』。至於說這是「政治凌駕法律」，他則認為是一種本末倒置、因果不分的政治口號，「假若有人堅持因為他身屬某一黨派，所以選舉主任並不需要遵從任何法律上的要求也必須接受其提名，這才是政治凌駕法律，亦是一種違反法治的政治立場。」

對於周庭公開投訴選舉主任不向她查詢，湯家騏認為，周庭在提名表格上清楚列明她在政治上與香港眾志有連繫，而公認的事實亦是她是香港眾志領導層一重要成員，即使眾志黨綱沒有提到「港獨」兩字，但這並非法律的唯一決定元素，「如果不接受北京政府在特區行使主權而要『自主自立』，那不難令人認為這政治理念持有者並非真心誠意地擁護基本法和接受特區政府的憲制地位，這才是問題所在。」

他認為，參選資格上的限制是憲法和法律一直要求的，所以不能說是一種錯誤的做法。

湯家驊認為，如果今天發生的事更進一步被法庭所確認，那麼把香港的民主發展和選舉制度規限於一國兩制和基本法下，「也是符合憲法和法律要求的現實。長遠而言，這只會是一種對落實及永續一國兩制有幫助的發展。相反，假若制度容許一些甚至鼓吹推翻制度的政治思想萌芽生長，最終只會危及一國兩制之繼續存在。這對全香港人而言，不容否定將會是一種災難性的結果。」

永續基本法

永續埋衰十一個條法例嗎

老師又中

又係你呀湯生

中共利用完既狗就會比人DQ
甚至比人拉去坐

條女應該成年了

中間路線

衰十一斷正
淚灑雪廠街
閃卡藏西環
一生為共奴

點解佢宜家會on9到呢個地步
9唔搭八到咁都講得出口
自己睇返篇嘢唔會打冷震咩

奶共奶到雪雪聲，點會打冷顫，
如果唔做打手，點會比佢入行政會

十一哥呀

5年後湯大狀可能會講。
拆關有助一。。。。。
10年後
禁講廣東話。。。。。否則有後果

災難性後果係閃卡流岀？

淚

哭

少1字就放一張閃卡

論行政會議成員的品格

DQ港獨份子好合理